\documentclass[10pt]{styles}

% -- Additional packages
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lipsum}

% -- Book Data
\bookauthor{R}
\booktitle{Appunti di Calcolo Numerico}
\subtitle[:]{Università di Pisa - Ingegneria dell'energia AA 25/26}

% -- Colors
\definecolor{colorp}{cmyk}{0.81,0.62,0.00,0.22}
\definecolor{colordef}{cmyk}{0.81,0.62,0.00,0.22}

% -- Fonts
\customfont{Monserrat}

\begin{document}
\defaulttitlepage  % Title page

\contenttable  % Table of contents

\mainmatter  % Main content

\chapter*{Prefazione}
Gli appunti di calcolo numerico sono stati redatti durante il corso di Calcolo Numerico tenuto dal Prof.L. Heltai e C. Pagliantini  presso l'Università di Pisa nell'anno accademico 2025/2026.

Gli appunti vogliono essere un testo chiaro e di immediata comprensione e consultazione, non intende sostituire un testo di riferimento, 
ma piuttosto essere un complemento ad esso, fornendo spiegazioni dettagliate, ma semplici ed intuitive ed esempi pratici per facilitare la comprensione dei concetti trattati durante il corso.

Nella stesura degli appunti, sono stati utilizzati come riferimento anche i libri di testo consigliati dal docente, in particolare:
\begin{itemize}
	\item D. Bini, M. Capovani, O. Menchi, \textit{Metodi numerici per l'algebra lineare}, Zanichelli.
	\item R. Bevilacqua, O. Menchi, \textit{Appunti di calcolo numerico},\\
    https://pages.di.unipi.it/bevilacq/Dispensa11-12.pdf.
\end{itemize}

Gli appunti sono in fase di scrittura e vengono aggiornati quasi giornalmente, per cui è possibile che alcune sezioni siano ancora incomplete o in fase di revisione.

Pregherei chiunque abbia suggerimenti, correzioni o integrazioni da proporre di farmelo sapere, in modo da poter migliorare ulteriormente la qualità degli appunti.

Grazie a tutti per la collaborazione e buono studio!

\clearpage

\chapter*{Introduzione}
Per studiare un “fenomeno”, sia esso naturale quale il moto di un pianeta o sia
esso un prodotto umano quale il propagarsi dell'inquinamento atmosferico o la
costruzione di un ponte, la matematica fornisce strumenti per realizzare ed analiz
zare dei $modelli$ che descrivono, tenendo conto delle varie $approssimazioni$, il fenomeno stesso.

Generalmente un modello matematico è un $modello \, continuo$ (di solito un si
stema di equazioni differenziali) che consente di individuare le proprietà qualitative
della soluzione, come esistenza, unicità, regolarità, ecc., ma spesso non permette di
determinare analiticamente la soluzione. \' E perciò necessario effettuare un'ulteriore
approssimazione sostituendo il modello continuo con un $modello \, discreto$ (processo di
discretizzazione).


\'E ovvio che nella discretizzazione si introducono degli $errori$ dovuti principalmente a due fattori:
\begin{itemize}
\item \textbf{Rappresentazione dei dati}: i calcolatori rappresentano i numeri con un numero finito di cifre.
\item \textbf{Operazioni aritmetiche}: le operazioni aritmetiche sui numeri rappresentati con un numero finito di cifre introducono errori di arrotondamento.
\end{itemize}

Gli errori di rappresentazione dei dati e gli errori prodotti dalle singole ope
razioni si propagano nel corso dei calcoli e generano nella soluzione effettivamente
calcolata degli errori che vengono chiamati rispettivamente $errore \, inerente$ ed $errore \, algoritmico$.

% -- Include Chapters
\include{Chapters/ch01/chapter01}  % Chapter 1: Introduzione
\include{Chapters/ch02/chapter02}  % Chapter 2: Metodi diretti per la soluzione di sistemi di Equazioni Lineari
\include{Chapters/ch03/chapter03}  % Chapter 3: Metodi iterativi per la soluzione di sistemi di Equazioni Lineari
\include{Chapters/appendice/appendice}  %Appendice

\end{document}