\chapter{Sistemi di Equazioni Lineari}

\section{Introduzione}
Un \textcolor{orange}{sistema lineare} è un particolare tipo di problema diretto in cui la funzione \textcolor{orange}{$F$}
è definita come:
\[\textcolor{orange}{F(x, d) = Ax - d}\]
con $A \in \mathbb{R}^{n \times n}, x, d \in \mathbb{R}^n$.

I metodi risolutivi per i sistemi lineari sono suddivisibili in due macro-categorie:
\begin{itemize}
\item \textcolor{orange}{Metodi diretti}: forniscono la soluzione esatta in un numero finito di operazioni.

Esempi: eliminazione di Gauss, fattorizzazione LU, fattorizzazione Cholesky.
\item \textcolor{orange}{Metodi iterativi}: forniscono una soluzione approssimata che converge alla soluzione esatta dopo un numero finito di iterazioni.

Esempi: metodo di Jacobi, metodo di Gauss-Seidel, metodo del gradiente coniugato.
\end{itemize}

In ogni caso però, qualunque metodo si usi, non si può prescindere dagli
errori di rappresentazione dei dati e di arrotondamento nei calcoli.

Noi ci concentreremo sullo studio di sistemi definiti da matrici $A$ che sono non singolari (invertibili).
\begin{theorem}
    Data una \textcolor{orange}{norma  $\|\cdot\|$} su $\mathbb{R}^n$, sia \textcolor{orange}{$\|\cdot\|_m$} 
    la norma indotta su $\mathbb{R}^{n \times n}$, il \textcolor{orange}{numero di condizionamento} di un
    sistema lineare $\textcolor{orange}{Ax = b}$ è definito come:
    \[\textcolor{orange}{K(A) = \|A\|_m \|A^{-1}\|_m}\]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Dimostriamo che $K(A)$ è una misura della sensibilità del sistema alle perturbazioni nei dati. Consideriamo una perturbazione $\delta b$ nei dati $b$ e la corrispondente variazione $\delta x$ nella soluzione $x$. Abbiamo:
    \[
    A(x + \delta x) = b + \delta b
    \]
    Sostituendo $Ax = b$, otteniamo:
    \[
    A\delta x = \delta b
    \]
    Moltiplicando entrambi i lati per $A^{-1}$, otteniamo:
    \[
    \delta x = A^{-1} \delta b
    \]
    Prendendo le norme, otteniamo:
    \[
    \|\delta x\| \leq \|A^{-1}\|_m \|\delta b\|
    \]
    D'altra parte, abbiamo anche:
    \[
    \|b\| = \|Ax\| \leq \|A\|_m \|x\|
    \]
    Combinando queste due disuguaglianze, otteniamo:
    \[
    \frac{\|\delta x\|}{\|x\|} \leq K(A) \frac{\|\delta b\|}{\|b\|}
    \]
\end{proof}

\begin{obs}
    Per semplicità abbiamo perturbato il vettore noto $b$ ($\delta_b$), ma è possibile perturbare anche la matrice 
    $A$ ($\delta_A$) e ottenere risultati simili.
\end{obs}

Vengono ora presentati alcuni esempi di sistemi lineari e dei metodi diretti per la loro risoluzione.

\begin{example}[Matrice diagonale]
Consideriamo un sistema lineare $Ax = b$ in cui $A$ è una matrice diagonale, ovvero:
\[A = \begin{bmatrix}
a_{11} & 0 & \cdots & 0 \\
0 & a_{22} & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & a_{nn}
\end{bmatrix}\]
In questo caso, la soluzione del sistema è immediata e data da:
\[x_i = \frac{b_i}{a_{ii}} \quad \text{per } i = 1, 2, \ldots, n\]
\end{example}

\begin{example}[Matrice triangolare]
Consideriamo un sistema lineare $Ax = b$ in cui $A$ è una matrice triangolare superiore, ovvero:
\[A = \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
0 & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & a_{nn}
\end{bmatrix}\]
In questo caso, la soluzione del sistema può essere trovata tramite il metodo di sostituzione all'indietro ($backward \, solve$), ovvero:
\[x_n = \frac{b_n}{a_{nn}}, \quad x_i = \frac{b_i - \sum_{j=i+1}^n a_{ij}x_j}{a_{ii}}\]

Nel caso di una matrice triangolare inferiore, si utilizza invece il metodo di sostituzione in avanti ($forward \, solve$).: 
\[x_1=\frac{b_1}{a_{11}}, \quad x_i = \frac{b_i - \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij}x_j}{a_{ii}}\]
\end{example}


\section{Metodi diretti per la soluzione di sistemi lineari}
Molti dei metodi numerici diretti utilizzano per la risoluzione dei sistemi lineari
una \textcolor{orange}{fattorizzazione} della matrice \textcolor{orange}{$A$} nel prodotto 
di due matrici \textcolor{orange}{$B$} e \textcolor{orange}{$C$}:
\textcolor{orange}{\[A = BC\]}
La soluzione del sistema viene trovata risolvendo i due sistemi lineari:
\[
By = b \quad \text{e} \quad Cx = y
\]

Fattorizzazioni diverse della matrice A sono associate a metodi di risoluzione
del sistema diversi. \\
Noi vedremo le seguenti fattorizzazioni:
\begin{enumerate}
\item \textcolor{orange}{Fattorizzazione LU}: \[A = LU\] dove $L$ è una matrice triangolare inferiore e $U$ è una matrice triangolare superiore.
\item \textcolor{orange}{Fattorizzazione Cholesky}: \[A = LL^T\] dove $L$ è una matrice triangolare inferiore.
 Questa fattorizzazione è applicabile solo se $A$ è simmetrica e definita positiva.
\item \textcolor{orange}{Fattorizzazione QR}: \[A = QR\] dove $Q$ è una matrice unitaria e $R$ è una matrice triangolare superiore.
\end{enumerate}

\begin{obs}
La lettera \textcolor{orange}{$L \, (R)$} è spesso utilizzata per indicare una matrice triangolare inferiore (superiore) perchè è l'abbreviazione
 di \textcolor{orange}{$Lower \, (right \, o \, Upper)$}.
\end{obs}

\subsection{Matrici elementari}

In questo paragrafo si introduce la classe delle matrici elementari e se
ne analizzano le principali proprietà.

\begin{defi}[Matrice elementare]
Siano \textcolor{orange}{$\sigma \epsilon \mathbb{R}$} e \textcolor{orange}{$u, v \in \mathbb{R}^n$} con \textcolor{orange}{$u, v \neq 0$}.
 La matrice elementare \textcolor{orange}{$E$} è definita come:
\[\textcolor{orange}{E = I - \sigma uv^T}\]
\end{defi}

La classe delle matrici elementari non singolari è chiusa rispetto all'ope
razione di inversione. Vale infatti il seguente teorema.

\begin{theorem}
    Ogni matrice elementare \textcolor{orange}{$E(\sigma, u, v)$} per cui \textcolor{orange}{$\sigma v^T u \neq 1$} è $invertibile$
     e la sua $matrice \, inversa$ è sempre una matrice elementare della forma:
     \textcolor{orange}{\[E(\tau, u, v) \quad con \, \tau \in \mathbb{R}\]}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Se $\sigma = 0$ la tesi è ovvia.
    
    Supponiamo ora $\sigma \neq 0$. Vogliamo dimostrare che esista $\tau \in \mathbb{R}$ tale che:
    \[
    E(\sigma, u, v) E(\tau, u, v) = I
    \]
    Sviluppando il prodotto:
    \[
    (I - \sigma uv^T)(I - \tau uv^T) = I - \sigma uv^T - \tau uv^T + \sigma \tau (uv^T)(uv^T)
    \]
    Poiché $(uv^T)(uv^T) = u(v^T u)v^T = (v^T u)uv^T$, otteniamo:
    \[
    I - (\sigma + \tau) uv^T + \sigma \tau (v^T u) uv^T
    \]
    Per ottenere l'identità, dobbiamo avere:
    \[
    -(\sigma + \tau) + \sigma \tau (v^T u) = 0
    \]
    Risolvendo rispetto a $\tau$:
    \[
    \tau = -\frac{\sigma}{1 - \sigma v^T u}
    \]
    Da cui la condizione:
    \[\sigma v^T u \neq 1\]
\end{proof}

Assegnati comunque due vettori non nulli, esiste sempre una matrice
elementare non singolare che trasforma il primo vettore nel secondo. Vale
infatti il seguente teorema.

\begin{theorem}
    Siano \textcolor{orange}{$x, y \in \mathbb{R}^n$} due vettori non nulli.
     Allora esiste sempre una matrice elementare non singolare \textcolor{orange}{$E(\sigma, u, v)$} t.c.:
    \textcolor{orange}{\[E(\sigma, u, v)x = y\]}
\end{theorem}

\begin{proof}
    La condizione $E(\sigma, u, v)x = y$ è equivalente a:
    \[(I - \sigma uv^T)x = y\]
Sviluppando:
\[x - \sigma u(v^T x) = y\]
Da cui:
\[\sigma u(v^T x) = x - y\]
Scegliendo $u = x - y$ e $v = x$, otteniamo:
\[\sigma (x - y)(v^T x) = x - y\]
Da cui:
\[\sigma = \frac{1}{v^T x} = \frac{1}{x^T x}\]
\end{proof}

Due classi di matrici elementari particolarmente importanti per i nostri scopi sono:

\begin{itemize}
\item \textcolor{orange}{Matrice elemenentare di Gauss}: è una matrice elementare della forma:
\[\ M = (\sigma, u, e_1) \quad per \, cui: \, Mx = x_1 e_1\]
in cui $x \in \mathbb{R}^n, \, con \, x_1 \neq 0$.

\begin{obs}
    La matrice elementare di Gauss è quindi utilizzata per annullare le componenti di un vettore, ad eccezione della prima.
\end{obs}
Per costruire una matrice elementare di Gauss che annulli le componenti di un vettore $x$ ad eccezione della prima, possiamo scegliere:
\[
M =
\begin{pmatrix}
1 &  &  &  \\
-m_{21} & 1 &  & \\
\vdots & & \ddots &  \\
-m_{n1} &  &  & 1
\end{pmatrix}
\]
dove $m_{i1} = \frac{x_i}{x_1}$ per $i = 2, 3, \ldots, n$.

\end{itemize}


\subsection{Metodo di Gauss - Fattorizzazione LU}

In questo paragrafo si introduce la fattorizzazione LU per la risoluzione di sistemi lineari.

\begin{theorem}
    Si può sempre \textcolor{orange}{fattorizzare} una matrice $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ in un prodotto di due matrici $E$ ed $U$,
    dove $E$ è un prodotto di matrici elementari e $U$ è una matrice triangolare superiore:
    \[\textcolor{orange}{A = EU}\]
\end{theorem}

\begin{proof}{(per induzione su n)}

    Sia $A$ una matrice $n \times n$.
    Pensiamo ad $A$ come ad una matrice $A = A^{(1)}$ composta da una colonna $a_1$ e da una matrice $B$ composta dalle restanti colonne:
    \[A^{(1)} = [a_1 | B]\]
    Sia $E^{(1)}$ una matrice elementare non singolare che annulli le componenti di $a_1$ ad eccezione della prima, ovvero:
    \[E^{(1)} a_1 = a_{11} e_1\]
    Moltiplicando entrambi i lati per $E^{(1)}$, otteniamo:
    \[A^{(2)} = E^{(1)} A^{(1)} = [\mathbf{b_1}|E^{(1)} B]\]
    Dove:
    \[
    A^{(2)} = \begin{bmatrix}
    \alpha & \textbf{c}^t \\
    \textbf{0} & B^{(2)}
    \end{bmatrix}
    \]
    Iterando n-1 volte questo processo sulla sottmatrice $B^{(2)}$, otteniamo una successione
    di matrici $A^{(k)} \, k = 1, 2, \ldots, n$ tali che:
    \[A^{(k)} = \begin{bmatrix}
    C^{(k)} & D^{(k)} \\
    \mathbf{0} & B^{(k)}
    \end{bmatrix}\]
    Dove $C^{(k)} \in \mathbb{R}^{(k-1) \times (k-1)}, D^{(k)} \in \mathbb{R}^{(k-1) \times (n-k+1)}, B^{(k)} \in \mathbb{R}^{(n-k+1) \times (n-k+1)}$.
    Inoltre ipotizziamo che $C^{(k)}$ sia triangolare superiore e che $B^{(k)}$ sia invertibile.
    
    Prendiamo ora la matrice elementare $F^{(k)} \in \mathbb{R}^{(n-k+1) \times (n-k+1)}$ che annulli le componenti della prima colonna di $B^{(k)}$ ad 
    eccezione della prima, ovvero:
    \[
    F^{(k)} B^{(k)} = \begin{bmatrix}
    \beta & \mathbf{d}^t \\
    \mathbf{0} & B^{(k+1)}
    \end{bmatrix}
    \]
    Definiamo ora la matrice elementare (ne viene evitata la dimostrazione) $E^{(k)}$ come:
    \[
    E^{(k)} = \begin{bmatrix}
    I_{k-1} & \mathbf{0} \\
    \mathbf{0} & F^{(k)}
    \end{bmatrix}
    \]
    Moltiplicando $E^{(k)}$ per $A^{(k)}$, otteniamo:
    \[A^{(k+1)} = E^{(k)} A^{(k)} = \begin{bmatrix}
    C^{(k)} & D^{(k)} \\
    \mathbf{0} & F^{(k)} B^{(k)}
    \end{bmatrix} =
    \begin{bmatrix} C^{(k)} & D^{(k)} \\ \mathbf{0} & \begin{bmatrix}
    \beta & \textbf{d}^t \\
    \textbf{0} & B^{(k+1)}
    \end{bmatrix} \end{bmatrix} =
    \begin{bmatrix} C^{(k+1)} & D^{(k+1)} \\ \mathbf{0} & B^{(k+1)} \end{bmatrix}
    \]
    Dove $C^{(k+1)}$ è ancora triangolare superiore e $B^{(k+1)}$, per il \textit{teorema dei minori e del minimo}, è invertibile.
    All' $(n-1)$-esimo passo, otteniamo:
    \[A^{(n)} = \begin{bmatrix} C^{(n)} & \textbf{g} \\ \mathbf{0}^t &\gamma \end{bmatrix}\]
    Dove $C^{(n)}$ è triangolare superiore e $\gamma$ è un numero reale diverso da zero e quindi $A^{(n)}$
    è una matrice triangolare superiore.
    
    Dato che $E(k)$ è non singolare per ogni $k = 1, 2, \ldots, n-1$, si ha:
    \[
        A = E^{(1)^{-1}} E^{(2)^{-1}} \cdots E^{(n-1)^{-1}} A^{(n)} = E A^{(n)} = EU \quad con \, E \, \mathit{matrice\ elementare}
    \]
    Da cui la tesi.
\end{proof}

\begin{defi}[Metodo (di eliminazione) di Gauss - Fattorizzazione LU]
    Viene detto \textcolor{orange}{metodo di Gauss} o \textcolor{orange}{fattorizzazione LU} il metodo diretto per la risoluzione di 
    sistemi lineari che si basa sulla fattorizzazione: 
    \[\textcolor{orange}{A = LU}\]
    dove $L$ è un prodotto di matrici elementari di Gauss e $U$ è una matrice triangolare superiore.
\end{defi}

